`resolvectl` может использоваться для разрешения доменных имен, адресов IPv4 и IPv6, записей ресурсов DNS и служб с помощью службы резольвера `systemd-resolved.service`. Вывод программы содержит информацию о протоколе, использованном для поиска, и о том, на каком сетевом интерфейсе были обнаружены данные. В нем также содержится информация о том, может ли информация быть проверена на подлинность. Все данные, для которых локальная проверка DNSSEC прошла успешно, считаются аутентифицированными. Более того, все данные, полученные из локальных, доверенных источников, также считаются аутентифицированными, включая разрешение имени локального хоста, имя хоста «localhost» или все данные из `/etc/hosts`.

# СИНТАКСИС

	resolvectl [ПАРМЕТРЫ...] {КОМАНДА} [ИМЯ...]

# КОМАНДЫ

- `status [LINK...]` - Показывает глобальные и действующие на данный момент настройки DNS для каждого канала. Если команда не указана, это подразумевается по умолчанию.
- `statistics` - Показывает общую статистику резолвера, включая информацию о том, включен ли DNSSEC и доступен ли он, а также статистику разрешения и проверки.
- `reset-statistics` - Сбрасывает счетчики статистики, отображаемые в статистике, до нуля. Эта операция требует привилегий root.
- `flush-caches` - Стирает все кэши записей ресурсов DNS, которые служба ведет локально. В основном это эквивалентно отправке SIGUSR2 службе systemd-resolved.
- `reset-server-features` - Сбрасывает всю информацию об определенных серверах, полученную резолвером, и гарантирует, что при следующем запросе на поиск логика исследования характеристик сервера будет запущена с самого начала. В основном это эквивалентно отправке SIGRTMIN+1 службе systemd-resolved.
- `query HOSTNAME|ADDRESS...` - Разрешает доменные имена, а также адреса IPv4 и IPv6. При использовании в сочетании с `--type=` или `--class=` разрешает низкоуровневые записи ресурсов DNS.
- `service [[NAME] TYPE] DOMAIN` - Разрешение сервисов DNS-SD[1] и SRV[2] в зависимости от указанного списка параметров.
- `openpgp EMAIL@DOMAIN...` - Запрос ключей PGP, хранящихся в виде записей ресурсов OPENPGPKEY.
- `tlsa [FAMILY] DOMAIN[:PORT]...` - Запрос открытых ключей TLS, хранящихся в виде записей ресурсов TLSA.
- `dns [LINK [SERVER...]], domain [LINK [DOMAIN...]], default-route [LINK [BOOL...]], llmnr [LINK [MODE]], mdns [LINK [MODE]], dnssec [LINK [MODE]], dnsovertls [LINK [MODE]], nta [LINK [DOMAIN...]]` - Получение/установка конфигурации DNS для каждого интерфейса. Эти команды можно использовать для настройки различных параметров DNS для сетевых интерфейсов. Команды llmnr, mdns, dnssec и dnsovertls можно использовать для настройки параметров LLMNR, MulticastDNS, DNSSEC и DNSOverTLS для каждого интерфейса. Наконец, команда nta может использоваться для настройки дополнительных доменов DNSSEC NTA для каждого интерфейса.
- `revert LINK` - Отмена конфигурации DNS для каждого интерфейса. При возврате конфигурации DNS все настройки DNS для каждого интерфейса возвращаются к значениям по умолчанию, отменяя все эффекты dns, domain, default-route, llmnr, mdns, dnssec, dnsovertls, nta. Обратите внимание, что при исчезновении сетевого интерфейса вся конфигурация теряется автоматически, явное восстановление в этом случае не требуется.
- `monitor` - Отображение непрерывного потока локальных запросов разрешения клиента и их ответов. При завершении локального запроса отображается ключ поиска ресурса DNS и записи ресурса.
- `show-cache` - Показать текущее содержимое кэша для каждой области видимости. Используйте `--json=`, чтобы включить вывод JSON.
- `log-level [LEVEL]` - если аргумент не указан, выводится текущий уровень журнала.

# ПАРАМЕТРЫ

-`-4, -6` - По умолчанию при разрешении имени хоста запрашиваются как IPv4, так и IPv6-адреса. При указании -4 запрашиваются только IPv4-адреса, при указании -6 - только IPv6-адреса.
- `-i INTERFACE, --interface=INTERFACE` - Указывает сетевой интерфейс, на котором будет выполняться запрос. Он может быть указан либо как числовой индекс интерфейса, либо как строка сетевого интерфейса (например, «en0»).
- `-p PROTOCOL, --protocol=PROTOCOL` - Указывает сетевой протокол для запроса. Может быть одним из «dns» (т.е. классический одноадресный DNS), «llmnr» (Link-Local Multicast Name Resolution), «llmnr-ipv4», «llmnr-ipv6» (LLMNR через указанные нижележащие IP-протоколы), «mdns» (Multicast DNS), «mdns-ipv4», «mdns-ipv6» (MDNS через указанные нижележащие IP-протоколы). По умолчанию поиск выполняется по всем подходящим для поиска протоколам.
- `-t TYPE, --type=TYPE, -c CLASS, --class=CLASS` - При использовании в сочетании с командой query указывает тип записи ресурса DNS (например, A, AAAA, MX, ...) и класс (например, IN, ANY, ...) для поиска. При использовании этих параметров запрашивается набор записей ресурсов DNS, соответствующих указанному классу и типу. Если указан только тип, класс по умолчанию принимает значение IN. Специальное значение «help» может быть использовано для перечисления известных значений.
